\documentclass[11pt]{beamer}
\usetheme{Antibes}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\author{Adam Sanchez}
%\title{}
%\setbeamercovered{transparent} 
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
%\logo{} 
%\institute{} 
%\date{} 
%\subject{} 
\author{Adam S\'anchez Ayte}
\title{Web Sem\'antica, Linked Data y Big Data }
\begin{document}
%\setbeamercovered{transparent} 
\setbeamercovered{invisible}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}<beamer>{Table of Contents}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection, 
    hideothersubsections, 
    sectionstyle=show/shaded,
]
\end{frame}
}

\section{La Web Sem\'antica}  

\begin{frame}{La Web Sem\'antica}

\begin{itemize}
\item En el 2001, Tim Berners-Lee  describe su visi\'on de una Web Sem\'antica.
\item  Es un espacio global de informaci\'on donde 
la sem\'antica detr\'as de los recursos 
y las relaciones entre ellos puede ser procesada autom\'aticamente por las computadoras. 
\item La especificaci\'on de la sem\'antica es muy importante porque permite  hacer expl\'icita la informaci\'on que estaba impl\'icita
por medio de  \textbf{inferencias}.
%\item El \textbf{significado} de la informaci\'on es extra\'ida por las computadoras de las \textbf{anotaciones} de los datos (markup).

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{RDF (Resource Description Framework)}

\begin{itemize}
\item  Se usa RDF (Resource Description Framework) para modelar recursos y las relaciones entre ellos.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{RDF (Resource Description Framework)}
\begin{center}

\textbf{Representaci\'on gr\'afica}
\vspace{0.5cm}

\begin{tikzpicture}
    % place nodes
    \centering
	\uncover<2->{
    \node[draw] at (0, 0)   (subject) {Sujeto};
    }
	\uncover<3->{
    \node[draw] at (6, 0)   (object) {Objeto};
    }
	\uncover<4->{
    \path[->,pos=0.5, above] (subject) edge [bend left=15] node {predicado} (object);
    }
                
\end{tikzpicture}

\vspace{1cm}

\textbf{Representaci\'on como tripleta}

\vspace{0.5cm}
	\uncover<5->{
$\langle Sujeto \text{ \textbf{predicado} } Objeto \rangle$
}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{RDF (Resource Description Framework)}
\begin{tikzpicture}
    % place nodes
    
    \node[draw] at (0, 0)   (book) {Don Quijote de la Mancha};
    \node[draw] at (6, 0)   (author) {Miguel de Cervantes Saavedra};
    \path[->,pos=0.5, above] (book) edge [bend left=15] node {autor} (author);
    
        	\uncover<2->{    
    \node[draw] at (-1, 2)   (aventura) {Novela de aventura};
    \path[->,pos=0.5, right] (book) edge [bend left=15] node {tipo} (aventura);
    }
    
        	\uncover<3->{    
    \node[draw] at (-1.5, 4)   (novela) {Novela};        
    \path[->,pos=0.5, right] (aventura) edge [bend left=15] node {tipo} (novela);         
    }
    
        	\uncover<4->{    
     \node[draw] at (-2, 6)   (literatura) {Literatura};
    \path[->,pos=0.5, right] (novela) edge [bend left=15] node {tipo} (literatura);
      }

    	\uncover<5->{    
    \node[draw] at (6, 2)   (place) {Alcal\'a de Henares};        
    \path[->,pos=0.3, right] (author) edge [bend left=15] node {Lugar de Nac.} (place);
    }
           
    	\uncover<6->{               
    \node[draw] at (7, 4)   (country) {España};  
    \path[->,pos=0.5, left] (place) edge [bend left=15] node {pa\'is} (country);    
    }
    
        	\uncover<7->{    
    \node[draw] at (6, 6)   (continent) {Europa};    
     \path[->,pos=0.3, left] (country) edge [bend right=15] node {regi\'on} (continent);
     
}
   
\end{tikzpicture}

\end{frame}


\begin{frame}{Ontolog\'ias}

\begin{itemize}
\item  Las ontolog\'ias son el conjunto de conceptos y relaciones entre ellos que describen un dominio
de conocimiento. 
\item Una ontolog\'ia puede ser representada directamente en RDF. 
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Ontolog\'ias}
\begin{tikzpicture}
    % place nodes
    \node[draw] at (0, 0)   (book) {Don Quijote de la Mancha};
    \node[draw] at (6, 0)   (author) {Miguel de Cervantes Saavedra};
    \node[draw] at (7, 4)   (country) {España};  
    \node[draw] at (6, 6)   (continent) {Europa};    
    \node[draw] at (6, 2)   (place) {Alcal\'a de Henares};    
        
    \node[draw] at (-1, 2)   (aventura) {Novela de aventura};
    \node[draw] at (-1.5, 4)   (novela) {Novela};
    \node[draw] at (-2, 6)   (literatura) {Literatura};
                 
    \path[->,pos=0.5, above] (book) edge [bend left=15] node {autor} (author);
    \path[->,pos=0.3, right] (author) edge [bend left=15] node {Lugar de Nac.} (place);
    \path[->,pos=0.5, left] (place) edge [bend left=15] node {pa\'is} (country);
     \path[->,pos=0.3, left] (country) edge [bend right=15] node {regi\'on} (continent);
     
    \path[->,pos=0.5, right] (book) edge [bend left=15] node {tipo} (aventura);
    \path[->,pos=0.5, right] (aventura) edge [bend left=15] node {subclase} (novela);         
    \path[->,pos=0.5, right] (novela) edge [bend left=15] node {subclase} (literatura);

	\uncover<2->{    
    \draw[dashed,red] (-1,4) ellipse (2cm and 3cm);
    \node[red] at (1, 6)   (book) {Ontolog\'ia de Literatura};
    }
	\uncover<3->{    
    \draw[dashed,blue] (6,4) ellipse (2cm and 3cm);
    \node[blue] at (4, 4)   (book) {Ontolog\'ia de Geograf\'ia};
     }                  
\end{tikzpicture}

\end{frame}


\begin{frame}{Ontologias - significado (sem\'antica)}
 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
	\uncover<2->{    
    \draw[red] (6,3) ellipse (2cm and 3cm);
    \draw[blue] (6,3) ellipse (1.5cm and 2cm);    
    \draw[orange] (6,3) ellipse (1cm and 1cm);        
     \draw[fill=black] (6,2.5) circle (0.1cm);
    }
    \node[draw] at (-1, 2)   (aventura) {Novela de aventura};
    \node[draw] at (-1.5, 4)   (novela) {Novela};
    \node[draw] at (-2, 6)   (literatura) {Literatura};
     \node[draw] at (0, 0)   (book) {Don Quijote de la Mancha};   
    \path[->,pos=0.5, right] (book) edge [bend left=15] node {tipo} (aventura);
    \path[->,pos=0.5, right] (aventura) edge [bend left=15] node {subclase} (novela);         
    \path[->,pos=0.5, right] (novela) edge [bend left=15] node {subclase} (literatura);      
        
    \node at (4.6, 5)   (set_literatura) {};    
    \node at (4.8, 4)   (set_novela) {};    
    \node at (5.1, 3)   (set_novela_aventura) {};    
     \node at (6,2.5)   (quijote) {};  

	\uncover<6->{         
    \path[->,pos=0.5, right,red, dashed] (literatura) edge node {} (set_literatura);
    }
    	\uncover<5->{    
    \path[->,pos=0.5, right,blue, dashed] (novela) edge node {} (set_novela);
    }
    	\uncover<4->{    
    \path[->,pos=0.5, right,orange, dashed] (aventura) edge node {} (set_novela_aventura);
    }
    	\uncover<3->{    
    \path[->,pos=0.5, right, dashed] (book) edge node {} (quijote);
    }
\end{tikzpicture}


\begin{flushright}
Un concepto es un conjunto de elementos
\end{flushright}

\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Ontologias - serializaci\'on}

\textbf{Ontologia de Literatura}
\vspace{0.1cm}

$\langle Novela de Aventura \text{ \textbf{subclase}} Novela \rangle$

$\langle Novela \text{ \textbf{subclase }} Literatura \rangle$


\vspace{0.5cm}
\textbf{Ontologia de Geograf\'ia}
\vspace{0.1cm}

$\langle \text{Alcal\'a de Henares} \text{ \textbf{pa\'is} } \text{España} \rangle$

$\langle \text{España} \text{ \textbf{regi\'on} } Europa \rangle$

\end{frame}


\begin{frame}{Datasets}

\begin{itemize}
\item  Son conjuntos de datos y relaciones entre ellos cuyos \textbf{significados} son descritos por una ontolog\'ia.

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Datasets}
\begin{tikzpicture}
    % place nodes
    
    \node[draw] at (0, 0)   (book) {Don Quijote de la Mancha};
    \node[draw] at (6, 0)   (author) {Miguel de Cervantes Saavedra};
    \path[->,pos=0.5, above] (book) edge [bend left=15] node {autor} (author);
    

    \node[draw] at (-1, 2)   (aventura) {Novela de aventura};
    \path[->,pos=0.5, right] (book) edge [bend left=15] node {tipo} (aventura);

    

    \node[draw] at (-1.5, 4)   (novela) {Novela};        
    \path[->,pos=0.5, right] (aventura) edge [bend left=15] node {tipo} (novela);         

    

     \node[draw] at (-2, 6)   (literatura) {Literatura};
    \path[->,pos=0.5, right] (novela) edge [bend left=15] node {tipo} (literatura);



    \node[draw] at (6, 2)   (place) {Alcal\'a de Henares};        
    \path[->,pos=0.3, right] (author) edge [bend left=15] node {Lugar de Nac.} (place);

           
      
    \node[draw] at (7, 4)   (country) {España};  
    \path[->,pos=0.5, left] (place) edge [bend left=15] node {pa\'is} (country);    

    

    \node[draw] at (6, 6)   (continent) {Europa};    
     \path[->,pos=0.3, left] (country) edge [bend right=15] node {regi\'on} (continent);

   
    	\uncover<2->{    
    \draw[dashed,red] (3,0) ellipse (5cm and 1.5cm);
    \node[red] at (3, 2)   (dataset) {Dataset};
    }
\end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}{Datasets - serializaci\'on}

$\langle Don Quijote de la Mancha \text{ \textbf{tipo} } Novela de aventura \rangle$
$\langle Don Quijote de la Mancha \text{ \textbf{autor} } Miguel de Cervantes Saavedra \rangle$
$\langle Miguel de Cervantes Saavedra \text{ \textbf{Lugar de Nac.} } \text{ Alcal\'a de Henares} \rangle$

\end{frame}

\begin{frame}{Ontolog\'ias y Datasets - serializaci\'on}

	\uncover<2->{    
$\textcolor{red}{\langle Novela de Aventura \text{ \textbf{subclase} } Novela \rangle}$

$\textcolor{red}{\langle Novela \text{ \textbf{subclase }} Literatura \rangle}$

$\textcolor{red}{\langle \text{Alcal\'adeHenares} \text{ \textbf{pa\'is} } \text{España} \rangle}$

$\textcolor{red}{\langle \text{España} \text{ \textbf{regi\'on} } Europa \rangle}$
}


	\uncover<3->{    
$\langle Don Quijote de la Mancha \text{ \textbf{tipo} } Novela de Aventura \rangle$

$\langle Don Quijote de la Mancha \text{ \textbf{autor} } Miguel de Cervantes Saavedra \rangle$

$\langle Miguel de Cervantes Saavedra \text{ \textbf{Lugar de Nac.} } \text{ Alcal\'adeHenares} \rangle$

}
\end{frame}

\begin{frame}{Una sola tabla de 3 columnas ...}
  \centering
  \begin{minipage}[b]{0.9\textwidth}
\begin{table}[]
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Sujeto }                         & \textbf{Predicado}     & \textbf{Objeto }                   \\ \hline
NoveladeAventura                & subclase      & Novela                    \\ \hline
Novela                          & subclase      & Literatura                \\ \hline
Alcal\'adeHenares & pa\'is        & \text{España}                \\ \hline
\text{España}                       & regi\'on      & Europa                    \\ \hline
DonQuijotedelaMancha            & tipo          & NoveladeAventura          \\ \hline
DonQuijotedelaMancha            & autor         & MigueldeCervantesSaavedra \\ \hline
MigueldeCervantesSaavedra       & Lugar de Nac. & Alcal\'adeHenares         \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}
  \end{minipage}
  
\end{frame} 

\begin{frame}{Consultas a un triple store}

 \begin{mdframed}
  SELECCIONAR TODOS LOS LIBROS DE AUTORES \\
  ESPAÑOLES QUE SEAN NOVELAS.
\end{mdframed}
  
\end{frame}

\begin{frame}{La representaci\'on "tradicional" usando muchas tablas}


\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{images/tables.pdf}
\end{figure}

\begin{center}
es una representaci\'on complicada, cierto? no se preocupen, hay una alternativa m\'as simple 
\end{center}
  
\end{frame}


 \section{Linked Data}  
 
\begin{frame}{Linked Data}

En el 2006, Tim Berners-Lee propuso las siguientes recomendaciones para la publicaci\'on de datasets:

\begin{itemize}
\item Usar URIs como nombres para los recursos. 

\emph{(Qu\'e es un URI? \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Identificador_de_recursos_uniforme})}
\item Usar HTTP URIs de modo que las personas puedan encontrar los recursos en la Web.
\item Cuando alguien busca un URI, proporcionar informacion \'util, usando los est\'andares (RDF*, SPARQL)
\item Incluir enlaces a otros recursos, para que se puedan descubrir m\'as cosas.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Linked Open Data Cloud}

 \begin{figure}[hbtp]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.15]{images/lod.png}
  \caption{The Linked Open Data Cloud.}
 \end{figure}
 
En el 2014, hab\'ian 570 datasets and 58 trillones de tripletas.

Fuente: \url{http://lod-cloud.net/}

\end{frame}

\begin{frame}{Linked Open Data Cloud}
\begin{itemize}
\item http://lodlaundromat.org/
\item https://datahub.io/
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Linked Open Vocabularies}

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[scale=0.15]{images/lov.png}
\caption{Linked Open Vocabularies.}
\end{figure}

En el 2016 hay 576 ontologies.

Fuente: \url{https://lov.okfn.org/dataset/lov/}  
\end{frame}

\begin{frame}{Dominios en que se usan tecnolog\'ias sem\'anticas}

Agricultura
\begin{itemize}
\item AGROVOC \url{http://browser.agrisemantics.org/agrovoc/en/}
\item AGRIS \url{http://agris.fao.org}
\end{itemize}

Medicina
\begin{itemize}
\item SNOMED CT \url{http://snomed.info/?}
\item National Cancer Institute Thesaurus \url{https://bioportal.bioontology.org/ontologies/NCIT}
\end{itemize}

General
\begin{itemize}
\item DBpedia 
\url{http://mappings.dbpedia.org/server/ontology/classes/} 
\item DBpedia example 
\url{http://dbpedia.org/page/Miguel_de_Cervantes}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Visualizaci\'on}

\begin{itemize}
\item \url{http://en.lodlive.it/}
\item \url{http://vowl.visualdataweb.org/webvowl/}
\end{itemize}

\end{frame}

\section{Big Data}

\begin{frame}{Las 5 V de la Big Data}

Volumen, Velocidad, Variedad, Veracidad y Valor

\end{frame}

\begin{frame}{Volumen}

\begin{itemize}

\item En Facebook, cada d\'ia se env\'ian 10 billones de mensajes,
hacemos click 4.5 billones de veces y subimos 350 millones de nuevas fotos.

\item  500 millones de mensajes de Twitter por d\'ia.

\item 300 horas de video subidos a Youtube cada minuto.

\item Un avi\'on Boeing 737 genera 240 terabytes de data  en un solo vuelo en USA.

\end{itemize}

\scalebox{0.8}{%
\begin{minipage}{\textwidth}
Fuentes: 

\url{https://www.mongodb.com/big-data-explained}

\url{http://expandedramblings.com/index.php/youtube-statistics/}

\url{http://www.internetlivestats.com/twitter-statistics/}

\end{minipage}%
}  
\end{frame}

\begin{frame}{Velocidad}

\begin{itemize}

\item  Streams of click capturan comportamiento de usuarios
en millones de eventos por segundo.

\item  Algoritmos que reflejan el comportamiento del stock en los mercados en microsegundos.

\item  Sensores generando log de datos en tiempo real.

\item  Sistemas de juego soportando millones de usuarios jugando al mismo tiempo.

\end{itemize}

\scalebox{0.8}{%
\begin{minipage}{\textwidth}

Fuentes: 

\url{https://www.mongodb.com/big-data-explained}

\url{http://www.ibmbigdatahub.com/blog/why-only-one-5-vs-big-data-really-matters}

\end{minipage}%
}  


\end{frame}


\begin{frame}{Variedad}


\begin{itemize}

\item Data es no solo numeros, fechas y cadenas de strings.
\item Es tambien data geospacial, 3D Data, audio y video, datos
no estructurados, incluyendo archivos log y social media.

\end{itemize}

\scalebox{0.8}{%
\begin{minipage}{\textwidth}

Fuentes: 

\url{https://www.mongodb.com/big-data-explained}

\end{minipage}%
}  

\end{frame}

\begin{frame}{Veracidad}

\begin{itemize}

\item 
Se refiere a la confiabilidad de los datos. Tambi\'en a la calidad y su 
precisi\'on. Por ejemplo, el an\'alisis de los tweets, de los hashtags,
de las abreviaciones usadas y el lenguaje coloquial.
\end{itemize}

\scalebox{0.8}{%
\begin{minipage}{\textwidth}

Fuentes: 

\url{http://www.ibmbigdatahub.com/blog/why-only-one-5-vs-big-data-really-matters}

\end{minipage}%
}  

\end{frame}

\begin{frame}{Value}

\begin{itemize}

\item 
Se refiere a la capacidad para convertir los datos en \emph{valor} de negocio.
\end{itemize}

\scalebox{0.8}{%
\begin{minipage}{\textwidth}

Fuentes: 

\url{http://www.ibmbigdatahub.com/blog/why-only-one-5-vs-big-data-really-matters}

\end{minipage}%
}  

\end{frame}


\end{document}









